\documentclass{fei}

\usepackage{subcaption} 
\usepackage{float}
\usepackage[portuguese]{algorithm2e}
\usepackage{biblatex}
%\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{chngcntr} %Faz com que o numero das notas de rodape aumente crescentemente
\counterwithout{footnote}{chapter}% "

% escrita que precede cada entrada na lista de ilustrações
\renewcommand{\cftfigurepresnum}{Figura }
\setlength{\cftfigurenumwidth}{5.7em}


\title{Aquisição dos modelos dinâmicos de robôs omnidirecionais utilizando identificação de sistemas}
\author{Leonardo da Silva Costa}
\cidade{São Bernardo do Campo}
\instituicao{Centro Universitário FEI}

\addbibresource{Referencias.bib}
%\bibliographystyle{plain}
\nocite{*}
\bibliography{Referencias}

\begin{document}
\maketitle
\begin{folhaderosto}
	Proposta de Iniciação Científica apresentado ao Centro Universitário FEI, como parte dos requisitos do Programa PIBIC-FEI. Orientado pelo Prof. Dr. Flavio Tonidandel
\end{folhaderosto}

\begin{resumo}
Este projeto propõe o desenvolvimento de um software capaz de adquirir os dados necessários para a geração dos modelos dinâmicos dos robôs da categoria \textit{RoboCup-SSL}. Também são mostrados cinco tipos de representação utilizadas para a identificação de sistemas, sendo elas: \textit{Autoregression with Extra Inputs} (ARX), \textit{Autoregressive Moving Average with Exogenous Inputs} (ARMAX), \textit{Output Error} (OE) e Box-Jenkins (BJ) e o modelo de função de transferência, afim de escolher três para serem aplicadas neste trabalho. Utilizando os modelos obtidos é possível desenvolver sistemas de controle de forma mais rápida, pois, o processo de modelagem da planta leva um tempo menor do que utilizando a modelagem a partir das leis da física.
\palavraschave{\textit{Autoregression with Extra Inputs}. Futebol de robôs. \textit{Autoregressive Moving Average with Exogenous Inputs}. \textit{Output Error}. Box-Jenkins. \textit{transfer function}. \textit{Small-Size League}. \textit{RoboCup}.}
\end{resumo}

\listoffigures
%\listoftables
%\listofalgorithms
\tableofcontents

\chapter{Introdução}
A categoria \textit{Small Size League} (SSL) do futebol de robôs da \textit{RoboCup} \footnotemark é uma das mais dinâmicas de toda a competição devido aos passes e chutes rápidos. A velocidade da bola pode chegar a até $6,5 m/s$. Portanto, para ser capaz de executar e interceptar passes nesta velocidade, assim como realizar outras jogadas ágeis, é necessário dominar o controle da movimentação dos robôs.

Para implementar um bom controlador é necessário ter em mãos o modelo dinâmico do robô. A fim de criar este modelo é preciso conhecer as características físicas dos robôs e também os parâmetros do campo, a partir das quais a modelagem é feita utilizando as leis da física clássica. Devido à dificuldade de modelar o sistema com todas as variáveis que influenciam na movimentação do robô e também a dificuldade na obtenção de algumas constantes, como o atrito com o carpete, existem formas de determinar modelos de uma planta a partir da medição da entrada e saída do sistema. A esse tipo de modelagem dá-se o nome de identificação de sistemas \cite{ljung1998system}.

\footnotetext{Competição em nível mundial que se desenrola todos os anos. Visa o estudo e desenvolvimento da Inteligência Artificial (IA) e da Robótica}

\section{Objetivo}

Este estudo tem como objetivo desenvolver um software para aquisição dos dados necessários para criar os modelos dinâmicos dos robôs de forma automática e apresentar cinco tipos de representações utilizadas na identificação de sistemas, sendo elas, o \textit{Autoregression with Extra Inputs} (ARX) \cite{aguirre2004introduccao,ljung1998system}, \textit{Autoregressive Moving Average with Exogenous Inputs} (ARMAX) \cite{aguirre2004introduccao,ljung1998system}, \textit{Output Error} (OE)\cite{aguirre2004introduccao,ljung1998system}, Box-Jenkins (BJ) \cite{aguirre2004introduccao,ljung1998system} e o modelo de função de transferência \cite{ogata2002modern}. Onde serão escolhidas três representações para serem testadas no robô da categoria SSL da equipe RoboFEI. Por fim, utilizando o MatLab® serão obtidos os modelos dinâmicos dos robôs, e assim, os modelos obtidos serão comparados para descobrir qual fornece maior exatidão a respeito do comportamento do robô.

\section{Justificativa}

Devido à necessidade de possuir um bom controlador de posição dos robôs é preciso que se tenha em mãos os modelos dinâmicos dos robôs. Porém, alguns motivos dificultam a obtenção destes modelos a partir das leis da física. Alguns destes motivos são: dificuldade de obtenção de alguns parâmetros, como o atrito com o carpete; ou variações na estrutura mecânica de cada robô como, por exemplo, utilizar robôs com motores mais desgastados junto com robôs com motores novos. Dados estes empecilhos ao obter o modelo dinâmico do robô, a técnica de identificação de sistemas mostra-se de grande utilidade, já que através dela obtém-se o modelo de qualquer planta a partir de dados reais a respeito da entrada e da saída do sistema, assim, quaisquer fenômenos físicos presentes no processo serão levados em conta no modelo final.

Além de empregar a técnica de identificação de sistemas é necessário que a obtenção dos dados e criação dos modelos sejam feitas de forma rápida e sem demandar conhecimento do operador no assunto, assim, qualquer membro da equipe será capaz de obter os modelos de cada robô. Isto é de grande importância, pois, a aquisição dos modelos deverá ser feita para seis até onze robôs antes de cada competição, já que alguns parâmetros poderão mudar em relação ao ambiente de laboratório. Pensando nisso, será desenvolvido um software que irá realizar os testes necessários em cada robô de forma automática, obtendo assim os dados requeridos para criar os modelos dinâmicos, estes dados serão devolvidos ao usuário que deverá fornecê-los ao MatLab® que será o responsável por gerar os modelos. 

Com a obtenção de tais modelos torna-se possível a implementação de técnicas de controle sofisticadas de forma mais rápida. De acordo com \textcite{raimundo2013simulaccao} um controlador muito utilizado que faz o uso de modelos da planta é o \textit{Model Predictive Control} (MPC). Este é um controlador que pode ser de grande uso para a equipe pois ele é capaz de trabalhar com sistemas multivariáveis, que é o caso do SSL, onde, têm-se três entradas, velocidades em X, Y e rotação, e três saídas, posição em X, Y e ângulo da frente do robô.

\section{Sistema Utilizado}

O sistema a ser estudado neste trabalho trata-se do robô F180 da categoria SSL da RoboCup. Uma imagem do robô utilizado pela equipe RoboFEI pode ser vista na Figura \ref{fig:robo}

\begin{figure}[!ht]
	\centering
	\caption{ Robô utilizado pela equipe RoboFEI.}
	\includegraphics[width=0.3\textwidth]{./Imagens/robo.png}
	\smallcaption{Fonte: Autor.}
	\label{fig:robo}
\end{figure}

O robô utiliza um sistema de movimentação omnidirecional composto de quatro rodas com uma angulação de $ 33 $º , desta forma é possível que ele se movimente em qualquer direção de forma independente.

O sistema é controlado através do \textit{software} de estratégia da equipe, que capta as informações dos robôs em campo (Posição em X, Y e ângulo) através de câmeras fixadas acima do campo, processa essas informações e envia, através do sistema de rádio, os dados necessários para que os robôs chutem, driblem e se movimentem.

Embora trate-se um sistema de múltiplas entradas e múltiplas saídas (\textit{Multiple Input Multiple Output} - MIMO), devido à capacidade de o robô conseguir se movimentar de forma independente em cada eixo é possível tratá-lo como três sistemas separados, um para o eixo X, eixo Y e rotação. Dessa forma a excitação do sistema será feita de forma independente para cada um dos eixos, assim, espera-se obter os dados necessários para construir o modelo de cada um dos eixos de movimentação.

\chapter{Revisão Bibliográfica}

\section{Identificação de Sistemas}
\subsection{Introdução}

Para diversas áreas do conhecimento o ser humano procura modelos para representar fenômenos físicos para que assim possa-se obter certo domínio do que pode acontecer no presente e até no futuro. Um modelo nada mais é do que uma representação matemática a respeito do comportamento de um determinado sistema. Todo modelo possui uma característica em comum que é tentar unir diversas observações em algum tipo de padrão \cite{ljung1987system}.

De acordo com \textcite{aguirre2004introduccao}, o ser humano mesmo sem perceber está sempre gerando e adaptando modelos a fim de realizar tarefas do dia a dia, por exemplo, dirigir um carro. Embora a tarefa de gerar modelos mentais para as tarefas corriqueiras do dia pareça ser simples, como que isto pode ser feito quando deseja-se obter o modelo de algum sistema dinâmico mais complexo, como uma torre de destilação \cite{sriniwas1995nonlinear}. Assim como os seres humanos obtêm seus modelos mentais a partir de sua experiência e dados obtidos ao longo de sua vida, a técnica de identificação de sistemas tem o mesmo princípio, que é o de gerar modelos a respeito de um sistema a partir dos dados de entrada e saída do mesmo.

De acordo com \textcite{aguirre2004introduccao}, existem diversas formas de classificar as técnicas de modelagem. Uma delas classifica os métodos em modelagem caixa branca, modelagem caixa preta e modelagem caixa cinza. A modelagem caixa branca ou então modelagem pela física é a mais conhecida, nela é preciso um grande conhecimento a respeito das leis físicas que regem o sistema a ser estudado e também de diversas constantes, que são obtidas através de testes. Essa forma de modelagem possui um grande nível de dificuldade de ser realizada devido à necessidade de possuir grande conhecimento do sistema. A modelagem caixa preta é a que se enquadra na área de identificação de sistemas, pois, nesse tipo de modelagem o conhecimento necessário a respeito do sistema é pouco ou nenhum, basta ter acesso a medições realizadas na entrada e saída do sistema. A modelagem caixa cinza é uma mistura dos outros dois tipos de modelagem, ela pode ser mais "clara" ou "escura" dependendo do nível de informações que se possui do sistema, um exemplo desse tipo de modelagem pode ser visto em \textcite{aguirre2004introduccao}.

\subsection{Características do sistema}\label{page:carac}

Para que seja possível escolher um modelo que seja capaz de representar o sistema estudado é preciso ter conhecimento de algumas características que o sistema pode ter que influenciam em seu comportamento. Algumas dessas características são:

\begin{enumerate}
	\item Invariância no tempo: Significa que a resposta do sistema não depende do tempo absoluto \cite{ljung1987system}. Não se deve confundir esta propriedade com a de o sistema estar estático, um sistema invariante no tempo implica que a dinâmica que rege o sistema não muda com o tempo \cite{aguirre2004introduccao}.
	
	\item Linearidade: De acordo com \textcite{aguirre2004introduccao}, o princípio da linearidade implica que o sistema obedece o princípio da superposição, por exemplo, um sistema com as entradas $ a $ e $ b $ produz as saídas $ y_{a} $ e $ y_{b} $ e ao ser excitado pela entrada $ a+b $ sua saída deverá ser $ y_{a} + y_{b} $ .
\end{enumerate}

Sabendo que o sistema obedece à estas propriedades podem ser utilizadas algumas simplificações que facilitam a decisão sobre qual tipo de modelo utilizar.
	
Em \textcite{hosseini2011comparison}, têm-se uma coletânea de métodos utilizados na detecção do grau de não-linearidade de um sistema. A fim de identificar se o robô a ser utilizado pode ser considerado como um Sistema Linear Invariante no Tempo (SLIT) foi utilizada a técnica de Análise Harmônica \cite{hosseini2011comparison}. Esta é uma técnica que aparenta ser bem simples de ser aplicada e pode ser feita no domínio do tempo. Para utilizá-la basta excitar o sistema utilizando um sinal senoidal da forma $ y(t) = A*sen(\omega*t) $, e então, de acordo com \textcite{haber1985nonlinearity}, se o sistema é SLIT então não deve aparecer nenhuma sub harmônica no sinal de saída diferente das quais estão no sinal de entrada. 

\section{Formas de Perturbação de um Sistema}

A fim de estimar o modelo do sistema é preciso que sejam coletados os dados de entrada e saída, porém, o sistema não pode ser excitado de qualquer maneira a desejo do operador. Existem formas específicas de perturbar o sistema para que os dados coletados tenham a maior quantidade possível de informações a respeito do sistema, assim, a capacidade do modelo de prever o comportamento do sistema será satisfatória. 


Nesta seção serão apresentadas duas formas de perturbação utilizando sinais binários pseudoaleatórios. Estes sinais possuem apenas dois níveis $ +A $ e $ -A $, sendo $ A $ a amplitude máxima do sinal. A troca de um nível para outro ocorre sempre a cada instante $ t=T_{b} $, de forma constante, e o período do sinal $ T=NT_{b} $, onde $ N $  é um número ímpar \cite{aguirre2004introduccao}.

\subsection{Pseudo Random Binary Signal (PRBS)}

É o tipo mais comum de sinal binário pseudoaleatório devido ao seu simples funcionamento. Embora seu comportamento seja pseudoaleatório, a forma como a sequência de valores é gerada é determinística, isso significa que o mesmo sinal pode ser gerado diversas vezes. Como mostrado na Figura \ref{fig:PRBS_Circ}, um simples circuito digital é capaz de gerar um PRBS e na Figura \ref{fig:PRBS_Sig} têm-se um exemplo de um PRBS com duração de $ 128 $ intervalos, a quantidade de intervalos gerada depende do número de bits do registrador de deslocamento, podendo ser calculado através da seguinte expressão: $ N=2^{n}-1 $, onde $ n $ é o número de bits \cite{aguirre2004introduccao}.

%\begin{figure}[!htb]
%	\centerline{
%		\subfigure[Gerador de sinais PRBS]{\includegraphics[width=0.5\linewidth,height=0.5
%			\linewidth]{./Imagens/PRBS.png}
%			\smallcaption{Fonte: Adaptado de \textcite{aguirre2004introduccao}.}
%			\label{fig:PRBS_Circ}}
%		\hfil
%		\subfigure[PRBS gerado através do MatLab\textregistered]{\includegraphics[width=0.5\linewidth,height=0.5
%			\linewidth]{./Imagens/PRBS_signal.png}
%			\smallcaption{Fonte: Autor.}
%			\label{fig:PRBS_Sig}}   
%	}
%	\caption{Step response.}
%	\smallcaption{Fonte: Autor.}
%\end{figure}

\begin{figure}
	\centering
	\begin{minipage}{.5\textwidth}
		\centering
		\captionof{figure}{Gerador de sinais PRBS}
		\includegraphics[width=.8\linewidth]{./Imagens/PRBS.png}
		\smallcaption{Fonte: Adaptado de \textcite{aguirre2004introduccao}.}
		\label{fig:PRBS_Circ}
	\end{minipage}%
	\begin{minipage}{.5\textwidth}
		\centering
		\captionof{figure}{PRBS gerado através do MatLab®}
		\includegraphics[width=.8\linewidth]{./Imagens/PRBS_signal.png}
		\smallcaption{Fonte: Autor.}
		\label{fig:PRBS_Sig}
	\end{minipage}
\end{figure}

Como dito anteriormente, nem todo sinal pode ser utilizado para se obter um bom modelo, em \textcite{ljung1987system} são mostradas diversas propriedades estatísticas de um sinal que o tornam ótimo para a identificação de sistemas. No caso do PRBS, duas propriedades interessantes são que sua média tende assintoticamente à zero e sua covariância se aproxima à do ruído branco à medida que sua duração tende ao infinito \cite{orenstein2013procedimento}.

\subsection{Generalized Binary Noise (GBN)}

De acordo com \textcite{orenstein2013procedimento}, o ruído binário é um tipo de sinal que pode assumir somente dois níveis. Diferente do PRBS o GBN é totalmente aleatório, a probabilidade de troca de nível $ p $ é o que define se no próximo instante o nível atual será mantido, em \textcite{tulleken1990generalized} mostra-se que o valor de $ p $ deve ser definido de acordo com o tipo de sistema a ser identificado, variando de acordo com a ordem do sistema. Na Figura \ref{fig:GBN_Sig} tem-se um exemplo de um GBN com $ p=0.95 $.

\begin{figure}[!ht]
	\centering
	\caption{ Exemplo de sinal GBN.}
	\includegraphics[width=0.5\textwidth]{./Imagens/GBN_signal.PNG}
	\smallcaption{ Fonte: \textcite{orenstein2013procedimento}.}
	\label{fig:GBN_Sig}
\end{figure}



\section{Representações Utilizadas para Identificação de Sistemas}

No processo de identificação de um sistema deve-se escolher qual a forma a ser utilizada da equação matemática que descreve o sistema, ou seja, o tipo de representação do modelo do sistema, para realizar esta decisão é necessário um certo conhecimento a respeito das características do sistema (Invariância no tempo e Linearidade). Após a conclusão dos testes mostrados na seção 2.3.2 será posição saber com certeza se o sistema é linear ou não. Por questões didáticas, nesta proposta serão apresentadas técnicas para sistemas lineares. Cinco das técnicas mais utilizadas serão discutidas a seguir com a finalidade de escolher três para aplicação neste trabalho.

\subsection{Função de Transferência}

De acordo com \textcite{aguirre2004introduccao}, dentre as representações de sistemas lineares a mais utilizada é a função de transferência (FT), que é definida como a transformada de Laplace da resposta ao impulso $ h(t) $ do sistema, para condições iniciais nulas. A FT também pode ser obtida como sendo o quociente das transformadas de Laplace da saída do sistema e sua entrada (Equação \ref{eq:FT}) \cite{ogata2002modern}. 

\begin{equation}
H(s) = \frac{Y(s)}{X(s)}
\label{eq:FT}	
\end{equation}

Onde $ Y(s) $ é a transformada de Laplace da saída do sistema e $ X(s) $ é a transformada de Laplace da entrada do sistema.

Utiliza-se a notação $ H(s) $ para uma FT contínua no tempo ou $ H(k) $ para uma FT discreta no tempo. Dependendo do tipo de variável utilizada na resposta ao impulso do sistema, contínua ou discreta no tempo, deve-se utilizar diferentes tipos de transformada, sendo a transformada de Laplace utilizada para variáveis contínuas e a transformada Z utilizada para variáveis discretas.

A FT é um método interessante de representação de sistemas, pois, a partir dela é possível realizar diversas análises a fim de compreender o comportamento do sistema. Por exemplo, a partir da resposta em frequência do sistema, que é obtida substituindo-se $ s $ por $ j\omega $ na FT \cite{aguirre2004introduccao}, é possível aplicar o Critério de Estabilidade de Nyquist \cite{ogata2002modern}, em que é possível determinar a estabilidade do sistema em malha fechada de forma gráfica, ou seja, sem precisar determinar os polos da equação característica do sistema. 

\subsection{Representações em Tempo Discreto}

Já que a coleta de dados é feita por amostragem, faz sentido que sejam utilizadas representações em tempo discreto, até por motivos de simplificação. De acordo com \textcite{ljung1987system}, a forma mais simples de representar a relação entre entrada e saída é através de uma equação a diferenças como mostra a Equação \ref{eq:diffeq}.

\begin{equation}
y(k)+a_{1}y(k-1)+...+a_{n_{a}}y(k-a_{n_{a}}) = b_{1}u(k-1)+...+b_{n_{b}}u(k-b_{n_{b}})+v(k)
\label{eq:diffeq}	
\end{equation}

Onde $ n_{a} $, $ n_{b} $ determinam a ordem de cada polinômio, $ u(k) $ é o sinal de entrada, $ y(k) $ é a saída do sistema e $ v(k) $ é o ruído branco. 

Neste caso, os parâmetros de ajuste do modelo são: $ \theta = [ a_{1}...a_{n} \; b_{1}...b_{n}]^{T} $

Sendo $ q^{-a} $ o operador de atraso ($ y(k)q^{-a} = y(k-a) $) é possível utilizar outra forma de representar a Equação \ref{eq:diffeq}. Definindo os polinômios $ A(q) $ e $ B(q) $ (Equação \ref{eq:polAB}).

\begin{equation}
A(q)=1+a_{1}q^{-1}+...+a_{n_{a}}q^{n_{a}};\\ B(q)=b_{1}q^{-1}+...+b_{n_{b}}q^{n_{b}}
\label{eq:polAB}	
\end{equation}

Têm-se que a Equação \ref{eq:diffeq} pode ser escrita conforme a Equação \ref{eq:diffeqMod}.

\begin{equation}
y(k)A(q)=u(k)B(q)+v(k)
\label{eq:diffeqMod}	
\end{equation}

A partir disto é possível definir o modelo geral, mostrado na Equação \ref{eq:modeloGeral} \cite{aguirre2004introduccao}.

\begin{equation}
y(k)=\frac{B(q)}{F(q)A(q)}u(k)+\frac{C(q)}{D(q)A(q)}v(k)
\label{eq:modeloGeral}	
\end{equation}

Onde $ C(q) $, $ D(q) $ e $ F(q) $ são os polinômios a seguir: $ C(q)=1+c_{1}q^{-1}+...+c_{n_{c}}q^{n_{c}} $; $ D(q)=1+d_{1}q^{-1}+...+d_{n_{d}}q^{n_{d}} $; $ F(q)=1+f_{1}q^{-1}+...+f_{n_{f}}q^{n_{f}} $.

Sendo $ n_{c} $, $ n_{d} $ e $ n_{f} $ a ordem dos polinômios $ C(q) $, $ D(q) $ e $ F(q) $, respectivamente.

Desta forma fica claro que os polinômios $ A(q) $, $ B(q) $, $ C(q) $, $ D(q) $ e $ F(q) $ são os coeficientes das entradas, saídas e ruídos anteriores, a partir dos quais determina-se o estado atual da saída.

A partir do modelo geral descrito na Equação \ref{eq:modeloGeral} surgem diversos casos especiais, que serão mostrados a seguir.

\subsubsection{AutoRegressive with eXogenous Inputs (ARX)}

Utilizando $ C(q)=D(q)=F(q)=1 $ obtém-se o modelo auto regressivo com entradas externas ou \textit{AutoRegressive with eXogenous inputs} (ARX). Dessa forma obtém-se a seguinte representação (Equação \ref{eq:modeloARX}) \cite{aguirre2004introduccao}.

\begin{equation}
y(k)=\frac{B(q)}{A(q)}u(k)+\frac{1}{A(q)}v(k)
\label{eq:modeloARX}	
\end{equation}

Nesta representação assume-se que o sistema e o ruído possuem polos comuns e nenhum tipo de dinâmica no numerador do ruído. Este tipo de representação também é considerado um modelo de erro na equação, devido aos polos comuns entre o sistema e o ruído, é dito que o ruído é incluído junto com o sinal de entrada no sistema \cite{aguirre2004introduccao, ljung1998system}.

Para este tipo de modelo os coeficientes dos polinômios utilizados podem ser obtidos utilizando o método dos mínimos quadrados \cite{ljung1998system}.

\subsubsection{AutoRegressive Moving Average with eXogenous Inputs (ARMAX)}

A partir do modelo geral (Equação \ref{eq:modeloGeral}), utilizando $ D(q)=F(q)=1 $. Assim, obtém-se o modelo auto regressivo com média móvel com entradas externas ou \textit{AutoRegressive Moving Average with eXogenous inputs} (ARMAX), mostrado a seguir (Equação \ref{eq:modeloARMAX}).

\begin{equation}
y(k)=\frac{B(q)}{A(q)}u(k)+\frac{C(q)}{A(q)}v(k)
\label{eq:modeloARMAX}	
\end{equation}

Neste modelo, assim como o ARX, assume-se polos comuns entre o sistema e o ruído, porém é considerada a dinâmica do polinômio $ C(q) $ no numerador. De acordo com \textcite{ljung1998system}, a inclusão desse polinômio faz com que o valor atual de $ y(k) $ dependa dos valores previstos anteriormente. Este polinômio também torna o ruído $ v(k) $ uma média móvel do ruído branco.

De acordo com \textcite{ljung1998system}, a técnica de máxima verossimilhança é utilizada para estimar os coeficientes deste tipo de modelo.

\subsubsection{Output Error (OE)}

Esta representação pode ser obtida a partir do modelo geral (Equação \ref{eq:modeloGeral}), fazendo com que $ A(q)=C(q)=D(q)=1 $. Ao desconsiderar polos comuns entre o sinal de entrada e o ruído, é dito que este modelo é do tipo erro na saída, isto é o que dá nome à esta representação (\textit{Output Error} - OE) \cite{aguirre2004introduccao}. 

Dessa forma é desconsiderada qualquer dinâmica presente no ruído, assim, o ruído presente no sistema é somente um ruído branco puro. De acordo com \textcite{ljung1998system}, uma característica desta representação é que a saída do sistema, $ y(k) $, irá depender apenas das entradas anteriores. Esta representação pode ser vista na Equação \ref{eq:modeloOE}.

\begin{equation}
y(k)=\frac{B(q)}{F(q)}u(k)+v(k)
\label{eq:modeloOE}	
\end{equation}

Devido à não linearidade nos parâmetros a serem encontrados neste tipo de modelo, utiliza-se geralmente o método de minimização de Gauss-Newton \cite{ljung1998system}.

\subsubsection{Box-Jenkins (BJ)}

A partir do modelo geral (Equação \ref{eq:modeloGeral}), utilizando $ A(q)=1 $, obtém-se o modelo Box-Jenkins (BJ), mostrado na Equação \ref{eq:modeloBJ}.

\begin{equation}
y(k)=\frac{B(q)}{F(q)}u(k)+\frac{C(q)}{D(q)}v(k)
\label{eq:modeloBJ}	
\end{equation}

Assim como o modelo OE, o BJ também é considerado um modelo do tipo erro na saída, porém, nele considera-se toda a dinâmica presente no ruído. Diferente do modelo ARMAX, a FT do ruído ($ \frac{C(q)}{D(q)} $) não possui parâmetros em comum com a FT do sistema ($ \frac{B(q)}{F(q)} $) \cite{aguirre2004introduccao}. De acordo com \textcite{ljung1998system} esta representação se adapta melhor às situações em que o ruído é inserido no final do processo, por exemplo, ruído de medição, que é uma característica interessante para a aplicação atual devido à presença de ruído na medição da posição dos robôs, causado pelas regiões de \textit{overlap}.

De acordo com \textcite{hipel1977advances}, o método proposto em \textcite{mcleod1977improved} é capaz de produzir resultados satisfatórios na estimação dos parâmetros para este modelo.

\chapter{Metodologia}

Será feita uma pesquisa a respeito de cada um dos três modelos de identificação de sistemas escolhidos e também sobre as formas de perturbação do sistema a fim de obter os dados necessários para utilizar tais modelos, como o PRBS ou o GBN.

Após concluída a pesquisa, será desenvolvido o software responsável por realizar os testes necessários em cada robô, a fim de obter os dados requeridos para gerar os modelos. Com os dados em mãos será utilizado a ferramenta \textit{System Identification Toolbox} do MatLab® para gerar os modelos dinâmicos do robô. Esses modelos serão gerados a partir das três formas de modelagem estudadas anteriormente, que serão testadas a fim de determinar qual possui maior exatidão em representar o comportamento do robô. Serão utilizadas três métricas para determinar a adequação dos modelos gerados, sendo elas: a forma gráfica, onde é verificado se o modelo é capaz de reproduzir valores próximos dos reais para uma amostra diferente da utilizada para gera-lo; o cálculo do erro médio quadrático relativo (\textit{Mean Relative Squared Error} - MRSE) e da variância média contabilizada (\textit{Mean Variance-Accounted-For} - MVAF) conforme as Equações \ref{eq:MRSE} e \ref{eq:MVAF}. De acordo com \textcite{orenstein2013procedimento}, estas duas métricas são populares na literatura de identificação de sistemas.

\begin{equation}
MRSE = \frac{1}{k}\sum_{i=1}^{k} \sqrt{\frac{\sum_{j=1}^{N} \^{e}_{ij}^{2}}{\sum_{j=1}^{N} y_{ij}^{2}}}100\%
\label{eq:MRSE}	
\end{equation}

\begin{equation}
MVAF = \frac{1}{k}\sum_{i=1}^{k}(1-\frac{var(\^{e}_{ij}^{2})}{var(y_{ij}^{2})})100\%
\label{eq:MVAF}
\end{equation}

Onde $ k $ é o número de saídas do sistema, $ N $ é o número de pontos medidos, $ \^{e} $ é o erro da medida menos a previsão no instante $ j $ e $ y $ é a medida no instante $ j $.

Como o objetivo da pesquisa não é desenvolver um sistema de controle a partir dos modelos gerados, neste primeiro momento os modelos serão testados somente através das métricas estabelecidas, o procedimento será feito da seguinte maneira: serão coletadas cerca de três amostras de dados para diferentes perturbações na entrada, com uma dessas amostras serão gerados os modelos do robô, com as outras duas amostras o modelo será testado. Todos os testes citados serão feitos utilizando o MatLab®.

\chapter{Cronograma}

\begin{figure}[!ht]
	\centering
	\includegraphics[width=1\textwidth]{./Imagens/cronograma.png}
\end{figure}

Na primeira etapa serão feitos os testes a fim de determinar se o sistema pode ser considerado linear, os testes serão feitos conforme consta na Seção \ref{page:carac}.

Na segunda etapa será feito um estudo mais detalhado a respeito dos sinais de excitação escolhidos, a fim de configurá-los corretamente para o sistema utilizado neste trabalho.

Na terceira etapa será feita a programação do software responsável por excitar os robôs da forma correta e também realizar as leituras necessárias. Deve ser dada certa importância para esta etapa, pois, como algumas das representações utilizadas são no tempo discreto, é importante manter um período de amostragem constante para todas as amostras.

A quarta e quinta etapa consistem em aprofundar a pesquisa sobre os métodos de identificação definidos e também realizar a primeira estimação de parâmetros utilizado o MatLab®.

Na sexta etapa serão realizados os testes utilizando os modelos adquiridos anteriormente, de acordo com as métricas estabelecidas na seção de metodologia. Esta etapa será dividida em duas partes, uma antes do relatório parcial e outra após a obtenção do terceiro tipo de modelo.

A sétima etapa consiste em aprofundar a pesquisa sobre o terceiro método de identificação escolhido e realizar a estimação de seus parâmetros.


\printbibliography

\end{document}